---
title: Матричное дифференцирование
author: stanislav_fedotov
toc: true
---

* Этот список будет заменен оглавлением, за вычетом заголовка "Contents",
к которому добавлен класс `no_toc`.
{:toc}


Любая задача машинного обучения — это задача оптимизации, а задачи оптимизации удобнее всего решать градиентными методами (если это возможно, конечно). Поэтому важно уметь находить производные всего, что попадается под руку. Казалось бы, в чём проблема: ведь дифференцирование — простая и понятная штука (чего не скажешь, например, об интегрировании). Зачем же как-то специально учиться дифференцировать матрицы?

Да в принципе-то никаких проблем: в этой главе вы не узнаете никаких секретных приёмов или впечатляющих теорем. Но, согласитесь, если исходная функция от вектора $$x$$ имела вид $$f(x) = \vert\vert Ax - b\vert\vert^2$$ (где $$A$$ — константная матрица, а $$b$$ — постоянный вектор), то хотелось бы уметь и производную выражать красиво и цельно через буквы $$A$$, $$x$$ и $$b$$, не привлекая отдельные координаты $$A_{ij}$$, $$x_k$$ и $$b_s$$. Это не только эстетически приятно, но и благотворно сказывается на производительности наших вычислений: ведь матричные операции обычно очень эффективно оптимизированы в библиотеках, чего не скажешь о самописных циклах по $i, j, k, s$. И всё, что будет происходить дальше, преследует очень простую цель: научиться вычислять производные в удобном, векторно-матричном виде. А чтобы сделать это и не сойти с ума, мы должны ввести ясную систему обозначений, составляющую ядро техники матричного дифференцирования.


&nbsp;
# Основные обозначения
Вспомним определение производной для функции $$f:\mathbb{R}^m\rightarrow\mathbb{R}^n$$. Функция $f(x)$ дифференцируема в точке $x_0$, если 

$$f(x_0 + h) = f(x_0) + \color{#348FEA}{\left[D_{x_0} f \right]} (h) + \bar{\bar{o}} \left(\left| \left| h\right|\right|\right),$$

где $\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} f\big]}$ — **дифференциал** функции $f$: линейное отображение из мира $x$-ов в мир значений $f$. Грубо говоря, он превращает «малое приращение $h=\Delta x$» в «малое приращение $\Delta f$» («малые» в том смысле, что на о-малое можно плюнуть):

$$f(x_0 + h) - f(x_0)\approx\color{#348FEA}{\left[D_{x_0} f \right]} (h)$$

Отметим, что дифференциал зависит от точки $x_0$, в которой он берётся: $\color{#348FEA}{\left[D_{\color{red}{x_0}} f \right]} (h)$. Под $$\vert\vert h\vert\vert$$ подразумевается норма вектора $$h$$, например корень из суммы квадратов координат (обычная евклидова длина).

Давайте рассмотрим несколько примеров и заодно разберёмся, какой вид может принимать выражение $\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} f\big]} (h)$ в зависимости от формы $x$. Начнём со случаев, когда $f$ — скалярная функция.

<details>
   <summary markdown="span">Примеры конкретных форм $\big[D_{x_0} f\big] (h)$, когда $f$ — скалярная функция</summary>
<div>
1. $f(x)$ — скалярная функция, $x$ — скаляр. Тогда

	$$f(x_0 + h) - f (x_0) \approx f'(x_0) (h)$$

	$$\color{#348FEA}{\left[D_{x_0} f\right] (h)} = f'(x_0) h = h \cdot f'(x_0)$$
	
	Здесь $h$ и $f'(x_0)$ — просто числа. В данном случае $\color{#348FEA}{\left[D_{x_0} f\right]}$ — это обычная линейная функция.
	
2. $f(x)$ — скалярная функция, $x$ — вектор. Тогда
	
	$$f(x_0 + h) - f(x_0) \approx \sum\limits_i \left.\frac{\partial f}{\partial x_i} \right|_{x=x_0} h_i,$$

	то есть
	
	$$
	    \color{#348FEA}{\left[D_{x_0} f\right]}(h) = \left(\color{#FFC100}{\nabla_{x_0} f}\right)^T h = \langle\color{#FFC100}{\nabla_{x_0} f}, h \rangle, 
	$$
	
	где $\langle\bullet, \bullet\rangle$ — операция скалярного произведения, а $\color{#FFC100}{\nabla_{x_0} f} = \left(\frac{\partial f}{\partial x_1}, \ldots, \frac{\partial f}{\partial x_n}\right)$ — градиент функции $f$.
	
3. $f(x)$ — скалярная функция, $X$ — матрица. Дифференциал скалярной функции по матричному аргументу определяется следующим образом:
    
    $$
		f(X_0 + H) - f(X_0) \approx \sum\limits_{i,j}\ \left.\frac{\partial f}{\partial X_{ij}} \right|_{X=X_0} H_{ij}
    $$
    
    Можно заметить, что это стандартное определение дифференциала функции многих переменных для случая, когда переменные — элементы матрицы $X$. Заметим также один интересный факт:
    
    $$
        \sum_{ij} A_{ij} B_{ij} = \text{tr}\, A^T B,
    $$
    
    где $A$ и $B$ — произвольные матрицы одинакового размера. Объединяя оба приведённых выше факта, получаем:

    $$
        \color{#348FEA}{\left[D_{X_0} f \right]} (H) 
        = \sum \limits_{ij} 
            \left.
                \frac{\partial f}{\partial X_{ij}}
            \right|_{X = X_0} 
            \left( 
                X - X_0
            \right)_{ij}
        = \text{tr}\, 
            \left( \left[\left. \frac{\partial f}{\partial X_{ij}}\right|_{X=X_0}\right]^T H\right).
    $$
    
    Можно заметить, что здесь, по аналогии с примерами, где $x$ — скаляр и где $x$ — вектор (и $f(x)$ — скалярная функция), получилось на самом деле скалярное произведение градиента функции $f$ по переменным $X_{ij}$ и приращения. Этот градиент мы записали для удобства в виде матрицы с теми же размерами, что матрица $X$.
</div>
</details>
<br/>

В примерах выше нам дважды пришлось столкнуться с давним знакомцем из матанализа: **градиентом** скалярной функции (у нескалярных функций градиента не бывает). Напомним, что градиент $$\color{#FFC100}{\nabla_{x_0} f}$$ функции в точке $x_0$ состоит из частных производных этой функции по всем координатам аргумента. При этом его обычно упаковывают в ту же форму, что и сам аргумент: если $x$ — вектор-строка, то и градиент записывается вектор-строкой, а если $x$ — матрица, то и градиент тоже будет матрицей того же размера. Это важно, потому что для осуществления градиентного спуска мы должны уметь прибавлять градиент к точке, в которой он посчитан.

Как мы уже имели возможность убедиться, для градиента скалярной функции $f$ выполнено равенство

$$
    \left[D_{x_0} f \right] (x-x_0) = \langle\color{#FFC100}{\nabla_{x_0} f}, x-x_0\rangle,
$$

где скалярное произведение — это сумма попарных произведений соответствующих координат (да-да, самое обыкновенное).

Посмотрим теперь, как выглядит дифференцирование для функций, которые на выходе выдают не скаляр, а что-то более сложное.

<details>
   <summary markdown="span">Примеры конкретных форм $\big[D_{x_0} f\big] (h)$, где $f$ — это вектор или матрица</summary>
<div>
1. $$f(x) = \begin{pmatrix} f(x_1)\\ \vdots\\ f(x_m) \end{pmatrix}$$, $x$ — вектор. Тогда 

	$$
	    f(x_0 + h) - f(x_0) = 
	        \begin{pmatrix}
	            f(x_{01} + h_1) - f(x_{01})\\
	            \vdots \\
	            f(x_{0m} + h_m) - f(x_{0m}) 
	        \end{pmatrix}
	    \approx 
	        \begin{pmatrix}
	            f'(x_{01}) h_1\\
	            \vdots  \\
	            f'(x_{0m}) h_m
	        \end{pmatrix} 
	    =
	        \begin{pmatrix}
	            f'(x_{01}) \\
	            \vdots \\
	            f'(x_{0m})
	        \end{pmatrix}
	        \odot
	           h.
    $$

	В последнем выражении происходит покомпонентное умножение: 

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} f\big]} (h) = f'(x_0) \odot h = h \odot f'(x_0)$$

2. $f(X) = XW$, где $X$ и $W$ — матрицы. Тогда
	
	$$f(X_0 + H) - f(X_0) = (X_0 + H) W - X_0 W = H W,$$

	то есть
	
	$$\color{#348FEA}{\big[D_{X_0} f\big]} (H) = H W$$

3. $f(W) = XW$, где $X$ и $W$ — матрицы. Тогда
	
	$$f(W_0 + H) - f(W_0) = X(W_0 + H) - XW_0 = X H,$$

	то есть
	
	$$\color{#348FEA}{\big[D_{W_0} f\big]} (H) = X H$$

4. $f(x) = (f_1(x),\ldots,f_K(x))$ — вектор-строка, $x = (x_1,\ldots,x_D)$ — вектор-строка. Тогда 

	$$
	\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} f\big]}(h)
	 = \left(\sum_j 
	    \left. 
	        \frac{\partial f_1}{\partial y_j} 
	     \right|_{y=x_0}h_j, \ldots, \sum_j \left. \frac{\partial f_K}{\partial y_j} \right|_{y=x_0}h_j \right) = \\
	 = h \cdot 
	    \begin{pmatrix} 
	        \left.
	            \frac{\partial f_1}{\partial y_1}
	        \right|_{y=x_0} & \ldots & 
	        \left.
	            \frac{\partial f_k}{\partial y_1}
	        \right|_{y=x_0} \\
	        \vdots & & \vdots \\
	        \left.
	            \frac{\partial f_1}{\partial y_D}
	        \right|_{y=x_0} & \ldots & 
	        \left.
	            \frac{\partial f_k}{\partial y_D}
	        \right|_{y=x_0}\\
	    \end{pmatrix}
	= h \cdot 
	    \left.
	        \frac{\partial f}{\partial y}\right|_{y = x_0}
	$$
	
	Матрица, выписанная в предпоследней выкладке, — это знакомая вам из курса матанализа матрица Якоби.
</div>
</details>
<br/>

# Простые примеры и свойства матричного дифференцирования

1. **Производная константы.** Пусть $f(x) = a$. Тогда

	$$f(x_0 + h) - f(x_0) = 0,$$

	то есть $$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} f\big]}$$ — это нулевое отображение. А если $f$ — скалярная функция, то и $$\color{#FFC100}{\nabla_{x_0} f} = 0.$$

2. **Производная линейного отображения.** Пусть $$f(x)$$ — линейное отображение. Тогда

	$$f(x_0 + h) - f(x_0) = f(x_0) + f(h) - f(x_0) = f(h)$$

	Поскольку справа линейное отображение, то по определению оно и является дифференциалом $$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} f\big]}$$. Мы уже видели примеры таких ситуаций выше, когда рассматривали отображения умножения на матрицу слева или справа. Если $f$ — (скалярная) линейная функция, то она представляется в виде $\langle a, v\rangle$ для некоторого вектора $a$ — он и будет градиентом $f$.

3. **Линейность производной.** Пусть $f(x) = \lambda u(x) + \mu v(x)$, где $\lambda, \mu$ — скаляры, а $u, v$ — некоторые отображения, тогда

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} f\big]} = \lambda \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} u\big]} + \mu \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} v\big]}$$

	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте доказать сами, прежде чем смотреть доказательство. </summary>
    <div>
	$$f(x_0 + h) - f(x_0) = (\lambda u(x_0 + h) + \mu v(x_0 + h)) - (\lambda u(x_0) + \mu v(x_0)) =$$

	$$ = \lambda(u(x_0 + h) - u(x_0)) + \mu(v(x_0 + h) - v(x_0)) \approx $$

	$$\approx \lambda \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} u\big]}(h) + \mu \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} v\big]}(h)$$
	</div>
	</details>

4. **Производная произведения.** Пусть $f(x) = u(x) v(x)$, где $u, v$ — некоторые отображения, тогда

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} f\big]} = \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} u\big]} \cdot v(x_0) + u(x_0) \cdot \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} v\big]}$$

	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте доказать сами, прежде чем смотреть доказательство. </summary>
    <div>
	Обозначим для краткости $x = x_0 + h$. Тогда

	$$u(x)v(x) - u(x_0)v(x_0) = u(x)v(x) - u(x_0)v(x) + u(x_0)v(x) - u(x_0)v(x_0) =$$

	$$ (u(x) - u(x_0))v(x) + u(x_0)(v(x) - v(x_0))\approx $$

	$$\approx \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} u\big]}(h) \cdot v(x) + u(x_0)\cdot \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} v\big]}(h)$$

	И всё бы хорошо, да в первом слагаемом $$v(x)$$ вместо $$v(x_0)$$. Придётся разложить ещё разок: 

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} u\big]}(h) \cdot v(x) \approx $$

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} u\big]}(h) \cdot \left(v(x_0) + \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} v\big]}(h) + o(\vert\vert h\vert\vert)\right) =$$

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} u\big]}(h) \cdot v(x_0) + \bar{\bar{o}}\left(\vert\vert h\vert\vert\right)$$
	</div>
	</details>

	Это же правило сработает и для скалярного произведения:
	
	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} \langle u, v\rangle\big]} = \langle\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} u\big]}, v\rangle + \langle u, \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} v\big]}\rangle$$
	
	В этом нетрудно убедиться, повторив доказательство или заметив, что в доказательстве мы пользовались лишь дистрибутивностью (= билинейностью) умножения.

5. **Производная сложной функции.** Пусть $f(x) = u(v(x))$. Тогда

	$$f(x_0 + h) - f(x_0) = u(v(x_0 + h)) - u(v(x_0)) \approx $$
	
	$$\approx\left[D_{v(x_0)} u \right] (v(x_0 + h) - v(x_0)) \approx \left[D_{v(x_0)} u \right] \left( \left[D_{x_0} v\right] (h)\right)$$

	Здесь $D_{v(x_0)} u$ — дифференциал $u$ в точке $v(x_0)$, а $$\left[D_{v(x_0)} u \right]\left(\ldots\right)$$ — это применение отображения $$\left[D_{v(x_0)} u \right]$$ к тому, что в скобках. Итого получаем:

	$$\left[D_{x_0} \color{#5002A7}{u} \circ \color{#4CB9C0}{v} \right](h) = \color{#5002A7}{\left[D_{v(x_0)} u \right]} \left( \color{#4CB9C0}{\left[D_{x_0} v\right]} (h)\right)$$

6. Важный частный случай: **дифференцирование перестановочно с линейным отображением**. Пусть $f(x) = L(v(x))$, где $L$ — линейное отображение. Тогда $$\left[D_{v(x_0)} L \right]$$ совпадает с самим $L$ и формула упрощается:

	$$\left[D_{x_0} \color{#5002A7}{L} \circ \color{#4CB9C0}{v} \right](h) = \color{#5002A7}{L} \left( \color{#4CB9C0}{\left[D_{x_0} v\right]} (h)\right)$$

# Простые примеры вычисления производной

1. Вычислим дифференциал и градиент функции $$f(x) = \langle a, x\rangle$$, где $$x$$ — вектор-столбец, $$a$$ — постоянный вектор.

	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте вычислить сами, прежде чем смотреть решение. </summary>
    <div>
	Вычислить производную можно непосредственно:

	$$f(x_0 + h) - f(x_0) = \langle a, x_0 + h\rangle - \langle a, x_0\rangle = \langle a, h\rangle$$

	Но можно и воспользоваться формулой дифференциала произведения:

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} \langle a, x\rangle\big]} (h) = $$

	$$ =\langle\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} a\big]}(h), x\rangle + \langle a, \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} x\big]}(h)\rangle$$

	$$= \langle 0, x\rangle + \langle a, h\rangle = \langle a, h\rangle$$

	Сразу видно, что градиент функции равен $$a$$.
	</div>
	</details>

2. Вычислим производную и градиент $$f(x) = \langle Ax, x\rangle$$, где $$x$$ — вектор-столбец, $$A$$ — постоянная матрица.

	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте вычислить сами, прежде чем смотреть решение. </summary>
    <div>
	Снова воспользуемся формулой дифференциала произведения:

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} \langle Ax, x\rangle\big]}(h) = $$

	$$ = \langle\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} Ax\big]}(h), x_0\rangle + \langle Ax_0, \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} x\big]}(h)\rangle$$

	$$= \langle Ah, x_0\rangle + \langle Ax_0, h\rangle$$

	Чтобы найти градиент, нам надо это выражение представить в виде $$\langle ?, h\rangle$$. Для этого поменяем местами множители первого произведения и перенесём $$A$$ в другую сторону ($$A$$ перенесётся с транспонированием):

	$$\langle A^Tx_0, h\rangle + \langle Ax_0, h\rangle = $$
	
	$$= \langle (A^T + A)x_0, h\rangle$$

	Получается, что градиент в точке $x_0$ равен $$(A^T + A)x_0$$.
	</div>
	</details>

3. Вычислим производную обратной матрицы: $$f(X) = X^{-1}$$, где $$X$$ — квадратная матрица.

	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте вычислить сами, прежде чем смотреть решение. </summary>
    <div>
	Рассмотрим равенство $$I = X\cdot X^{-1} = I$$ и продифференцируем его:

	$$0 = \color{#348FEA}{\big[D_{X_0} \left( X\cdot X^{-1}\right)\big]}(H) = $$

	$$ = \color{#348FEA}{\big[D_{X_0} X\big]}(H)\cdot X_0^{-1} + X_0\cdot \color{#348FEA}{\big[D_{X_0} X^{-1}\big]}(H)$$

	Отсюда уже легко выражается

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{X_0} X^{-1}\big]}(H) = -X_0^{-1}\cdot\color{#348FEA}{\big[D_{X_0} X\big]}(H)\cdot X_0^{-1}$$

	Осталось подставить $$\color{#348FEA}{\big[D_{X_0} X\big]}(H) = H$$, но запомните и предыдущую формулу, она нам пригодится.
	</div>
	</details>

4. Вычислим градиент определителя: $$f(X) = \text{det}(X)$$, где $$X$$ — квадратная матрица.

	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте вычислить сами, прежде чем смотреть решение. </summary>
    <div>
	В предыдущих примерах мы изо всех сил старались не писать матричных элементов, но сейчас, увы, придётся. Градиент функции состоит из её частных производных: $$\color{#FFC100}{\nabla_{x_0} f} = \left(\frac{\partial f}{\partial{x_{ij}}}\right)_{i,j}$$. Попробуем вычислить $$\frac{\partial f}{\partial{x_{ij}}}$$. Для этого разложим определитель по $i$-й строке:

	$$\text{det}(X) = \sum_{k}x_{ik}\cdot(-1)^{i + k}M_{ik},$$

	где $$M_{ik}$$ — это определитель подматрицы, полученной из исходной выбрасыванием $i$-й строки и $k$-го столбца. Теперь мы видим, что определитель линеен по переменной $x_{ij}$, причём коэффициент при ней равен $\cdot(-1)^{i + k}M_{ik}$. Таким образом,

	$$\frac{\partial f}{\partial{x_{ij}}} = (-1)^{i + k}M_{ik}$$

	Чтобы записать матрицу, составленную из таких определителей, покороче, вспомним, что

	$$X^{-1} = \frac1{\text{det}(X)}\left((-1)^{i+j}M_{\color{red}{ji}}\right)_{i,j}$$

	Обратите внимание на переставленные индексы $i$ и $j$ (отмечены красным). Но всё равно похоже! Получается, что

	$$\color{#FFC100}{\nabla_{x_0} f} = \text{det}(X)\cdot X^{-T},$$

	где $$X^{-T}$$ — это более короткая запись для $$(X^{-1})^T$$.
	</div>
	</details>

5. Вычислим градиент функции $$f(x) = \vert\vert Ax - b\vert\vert^2$$. С этой функцией мы ещё встретимся, когда будем обсуждать задачу линейной регрессии.

	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте вычислить сами, прежде чем смотреть решение. </summary>
    <div>
	Распишем квадрат модуля в виде скалярного произведения: 

	$$\vert\vert Ax - b\vert\vert^2 = \langle Ax - b, Ax - b\rangle$$

	Применим формулу дифференциала произведения и воспользуемся симметричностью скалярного произведения:

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} \langle Ax - b, Ax - b\rangle\big]}(h) = $$
	
	$$ \langle \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} (Ax - b)\big]}(h), Ax_0 - b\rangle + \langle Ax_0 - b, \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} (Ax - b)\big]}(h)\rangle$$

	$$ = 2\langle Ax_0 - b, \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} (Ax - b)\big]}(h)\rangle =$$

	$$ = 2\langle Ax_0 - b, Ah\rangle = \langle 2A^T(Ax_0 - b), h\rangle$$

	Получаем, что
	
	$$\color{#FFC100}{\nabla_{x_0} f} = 2A^T(Ax_0 - b)$$
	</div>
	</details>

# Примеры вычисления производных сложных функций

1. Вычислим градиент функции $$f(X) = \text{log}(\text{det}(X))$$.

	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте вычислить сами, прежде чем смотреть решение. </summary>
    <div>
	Вспомним формулу производной сложной функции:

	$$\left[D_{X_0} u \circ v \right](H) = \left[D_{v(X_0)} u \right] \left( \left[D_{X_0} v\right] (H)\right)$$

	и посмотрим, как её тут можно применить. В роли функции $$u$$ у нас логарифм:

	$$u(y) = \text{log}(u),\quad \left[D_{y_0} u\right](s) = \frac1y_0\cdot s,$$

	а в роли $v$ — определитель:

	$$v(X) = \text{det}(X),\quad \left[D_{y_0} v\right](H) = \langle \text{det}(X_0)\cdot X_0^{-T}, H\rangle,$$
	
	где под скалярным произведением двух матриц понимается, как обычно,
	
	$$\langle A, B\rangle = \sum_{i,j}a_{ij}b_{ij} = \text{tr}(A^TB)$$
	
	Подставим это всё в формулу произведения сложной функции:

	$$\left[D_{X_0} u \circ v \right](H) = \frac1{\text{det}(X)}\cdot\langle \text{det}(X)\cdot X^{-T}, H\rangle =$$

	$$= \langle \frac1{\text{det}(X)}\cdot\text{det}(X)\cdot X^{-T}, H\rangle =
	\langle X_0^{-T}, H\rangle$$
	
	Отсюда сразу видим, что
	
	$$\color{#FFC100}{\nabla_{X_0} f} = X_0^{-T}$$
	</div>
	</details>

2. Вычислим градиент функции $$f(X) = \text{tr}(AX^TX)$$.

	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте вычислить сами, прежде чем смотреть решение. </summary>
    <div>
	Воспользуемся тем, что след — это линейное отображение (и значит, перестановочно с дифференцированием), а также правилом дифференцирования сложной функции:

	$$\left[D_{X_0} f \right](H) = \text{tr}\left(\left[D_{X_0} AX^TX \right](H)\right) =$$

	$$=\text{tr}\left(A\cdot\left[D_{X_0} X^T \right](H)\cdot X_0 + AX_0^T\left[D_{X_0} X \right](H)\right) =$$

	$$=\text{tr}\left(AH^TX_0 + AX_0^TH\right)$$

	Чтобы найти градиент, мы должны представить это выражение в виде $$\langle ?, H\rangle$$, что в случае матриц переписывается, как мы уже хорошо знаем, в виде $$\text{tr}(?^T\cdot H) = \text{tr}(?\cdot H^T)$$. Воспользуемся тем, что под знаком следа можно транспонировать и переставлять множители по циклу:

	$$\ldots=\text{tr}\left(AH^TX_0\right) + \text{tr}\left(AX_0^TH\right) =$$

	$$=\text{tr}\left(X_0AH^T\right) + \text{tr}\left(H^TX_0A^T\right) =$$

	$$=\text{tr}\left(X_0AH^T\right) + \text{tr}\left(X_0A^TH^T\right) =$$

	$$=\text{tr}\left((X_0A + X_0A^T)H^T\right)$$

	Стало быть,

	$$\color{#FFC100}{\nabla_{X_0} f} = X_0A + X_0A^T$$
	</div>
	</details>

3. Вычислим градиент функции $$f(X) = \text{det}\left(AX^{-1}B\right)$$.

	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте вычислить сами, прежде чем смотреть решение. Подумайте, кстати, почему мы не можем расписать $$\text{det}\left(AX^{-1}B\right) = \text{det}\left(A\right)\cdot\text{det}\left(X^{-1}\right)\cdot\text{det}\left(B\right)$$ и тем самым сильно упростить себе жизнь.</summary>
    <div>
	Расписать у нас может не получиться из-за того, что $A$ и $B$ могут быть не квадратными, и тогда у них нет определителей и представить исходный определитель в виде произведения невозможно.

	Воспользуемся правилом дифференцирования сложной функции для $$u(Y) = \text{det}(Y)$$, $$v(X) = AX^{-1}B$$. А для этого сначала вспомним, какие дифференциалы у них самих. С функцией $$u$$ всё просто:

	$$\left[D_{Y_0} u\right](S) = \langle \text{det}(Y_0)Y_0^{-T}, S\rangle =$$

	$$= \text{tr}\left(\text{det}(Y_0)Y_0^{-1}S\right)$$

	Функция $$v$$ сама является сложной, но, к счастью, множители $A$ и $B$ выносятся из-под знака дифференциала, а дифференцировать обратную матрицу мы уже умеем:

	$$\left[D_{X_0} v\right](H) = - AX_0^{-1}HX_0^{-1} B$$

	С учётом этого получаем:

	$$\left[D_{X_0} f \right](H) = \left[D_{v(X_0)} u \right] \left( \left[D_{X_0} v\right] (H)\right) =$$

	$$=\text{tr}\left(\text{det}(AX_0^{-1}B)(AX_0^{-1}B)^{-1}\left(- AX_0^{-1}HX_0^{-1} B\right)\right)$$

      $$=\text{tr}\left(-\text{det}(AX_0^{-1}B)(AX_0^{-1}B)^{-1}AX_0^{-1}HX_0^{-1} B\right)$$

	Чтобы найти градиент, мы должны, как обычно, представить это выражение в виде $$\text{tr}(?^T\cdot H)$$.

	$$\ldots=\text{tr}\left(-\text{det}(AX_0^{-1}B)X_0^{-1} B(AX_0^{-1}B)^{-1}AX_0^{-1}H\right)$$

	Стало быть,

	$${\nabla_{X_0} f} = \left(-\text{det}(AX_0^{-1}B)X_0^{-1} B(AX_0^{-1}B)^{-1}AX_0^{-1}\right)^T =$$

    $$=-\text{det}(AX_0^{-1}B)X_0^{-T} A^T(AX_0^{-1}B)^{-T}B^TX_0^{-T}$$

	</div>
	</details>

# Вторая производная

Рассмотрим теперь не первые два, а первые три члена ряда Тейлора:

$$f(x_0 + h) = f(x_0) + \color{#348FEA}{\left[D_{x_0} f \right]} (h) + \frac12\color{#4CB9C0}{\left[D_{x_0}^2 f \right]} (h, h) + \bar{\bar{o}} \left(\left|\left| h\right|\right|^2\right),$$

где $$\color{#4CB9C0}{\left[D_{x_0}^2 f \right]} (h, h)$$ — второй дифференциал, квадратичная форма, в которую мы объединили все члены второй степени.

**Вопрос на подумать.** Докажите, что второй дифференциал является дифференциалом первого, то есть

$$\left[D_{x_0} \color{#348FEA}{\left[D_{x_0} f \right]} (h_1) \right] (h_2) = \left[D_{x_0}^2 f \right] (h_1, h_2)$$

Зависит ли выражение справа от порядка $h_1$ и $h_2$?

Этот факт позволяет вычислять второй дифференциал не с помощью приращений, а повторным дифференцированием производной.

Вторая производная может оказаться полезной при реализации методов второго порядка или же для проверки того, является ли критическая точка (то есть точка, в которой градиент обращается в ноль) точкой минимума или точкой максимума. Напомним, что квадратичная форма $q(h)$ называется положительно определённой (соответственно, отрицательно определённой), если $q(h) \geqslant 0$ (соответственно, $q(h) \leqslant 0$) для всех $h$, причём $q(h) = 0$ только при $h = 0$.

**Теорема.** Пусть функция $f:\mathbb{R}^m\rightarrow\mathbb{R}$ имеет непрерывные частные производные второго порядка $\frac{\partial^2 f}{\partial x_i\partial x_j}$ в окрестности точки $x_0$, причём $$\color{#FFC100}{\nabla_{x_0} f} = 0$$. Тогда точка $x_0$ является точкой минимума функции, если квадратичная форма $\color{#348FEA}{D_{x_0}^2 f} $ положительно определена, и точкой максимума, если она отрицательно определена.

Если мы смогли записать матрицу квадратичной формы второго дифференциала, то мы можем проверить её на положительную или отрицательную определённость с помощью [критерия Сильвестра](https://ru.wikipedia.org/wiki/Критерий_Сильвестра).

# Примеры вычисления и использования второй производной

1. Рассмотрим задачу минимизации $$f(x) = \vert\vert Ax - b\vert\vert^2$$ по переменной $$x$$, где $A$ — матрица с линейно независимыми столбцами. Выше мы уже нашли градиент этой функции; он был равен $$\color{#FFC100}{\nabla_{x_0} f} = 2A^T(Ax - b)$$. Мы можем заподозрить, что минимум достигается в точке, где градиент обращается в ноль: $$x_* = (A^TA)^{-1}A^Tb$$. Отметим, что обратная матрица существует, так как $$\text{rk}(A^TA) = \text{rk}{A}$$, а столбцы $$A$$ по условию линейно независимы и, следовательно, $$\text{rk}(A^TA)$$ равен размеру этой матрицы. Но действительно ли эта точка является точкой минимума? Давайте оставим в стороне другие соображения (например, геометрические, о которых мы упомянем в главе про линейные модели) и проверим аналитически. Для этого мы должны вычислить второй дифференциал функции $$f(x) = \vert\vert Ax - b\vert\vert^2$$.

	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте вычислить сами, прежде чем смотреть решение.</summary>
    <div>
	Вспомним, что

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} \vert\vert Ax - b\vert\vert^2\big]}(h_1) = \langle 2A^T(Ax_0 - b), h_1\rangle$$

	Продифференцируем снова. Скалярное произведение — это линейная функция, поэтому можно занести дифференцирование внутрь:

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{x_0} \langle 2A^T(Ax - b), h_1\rangle\big]}(h_2) = 
	\langle \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} (2A^TAx - 2A^Tb)\big]}(h_2), h_1\rangle =$$
	
	$$=\langle 2A^TAh_2, h_1\rangle = 2h_2^T A^TA h_1$$
	</div>
	</details>

    Мы нашли квадратичную форму второго дифференциала; она, оказывается, не зависит от точки (впрочем, логично: исходная функция была второй степени по $$x$$, так что вторая производная должна быть константой). Чтобы показать, что $x_*$ действительно является точкой минимума, достаточно проверить, что эта квадратичная форма положительно определена.

    <details>
    <summary markdown="span">Попробуйте сделать это сами, прежде чем смотреть решение.</summary>
    <div>
	Хорошо знакомый с линейной алгеброй читатель сразу скажет, что матрица $A^TA$ положительно определена для матрицы $$A$$ с линейно независимыми столбцами. Но всё же давайте докажем это явно. Имеем $$h^TA^TAh = (Ah)^TAh = \vert\vert Ah\vert\vert^2 \geqslant 0$$. Это выражение равно нулю тогда и только тогда, когда $$Ah = 0$$. Последнее является однородной системой уравнений на $$h$$, ранг которой равен числу переменных, так что она имеет лишь нулевое решение $$h = 0$$.
	</div>
	</details>


2. Докажем, что функция $$f(X) = \log{\text{det}(X)}$$ является выпуклой вверх на множестве симметричных, положительно определённых матриц. Для этого мы должны проверить, что в любой точке квадратичная форма её дифференциала отрицательно определена. Для начала вычислим эту квадратичную форму.


	<details>
    <summary markdown="span">Попробуйте сделать это сами, прежде чем смотреть решение.</summary>
    <div>
	Выше мы уже нашли дифференциал этой функции:

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{X_0} \log{\text{det}(X)}\big]}(H_1) = \langle X_0^{-T}, H_1\rangle$$

	Продифференцируем снова:

	$$\color{#348FEA}{\big[D_{X_0} \langle X^{-T}, H_1\rangle\big]}(H_2) = 
	\langle \color{#348FEA}{\big[D_{x_0} X^{-T}\big]}(H_2), h_1\rangle =$$
	
	$$=\langle -X_0^{-1}H_2X_0^{-1}, H_1\rangle$$
	</div>
	</details>

    Чтобы доказать требуемое в условии, мы должны проверить следующее: что для любой симметричной матрицы $$X_0$$ и для любого симметричного (чтобы не выйти из пространства симметричных матриц) приращения $$H\ne 0$$ имеем

    $$\color{#348FEA}{\big[D^2_{X_0} \log{\text{det}(X)}\big]}(H, H) < 0$$

    Покажем это явно.
	Так как $X_0$ — симметричная, положительно определённая матрица, у неё есть симметричный и положительно определённый квадратный корень: $$X_0 = X_0^{1/2}\cdot X_0^{1/2} = X_0^{1/2}\cdot \left(X_0^{1/2}\right)^T.$$ Тогда 

    $$\langle -X_0^{-1}HX_0^{-1}, H\rangle = -\text{tr}\left(X_0^{1/2} \left(X_0^{1/2}\right)^THX_0^{1/2} \left(X_0^{1/2}\right)^TH^T\right) =$$

    $$-\text{tr}\left(\left(X_0^{1/2}\right)^THX_0^{1/2} \left(X_0^{1/2}\right)^TH^TX_0^{1/2}\right) = $$

	$$=-\text{tr}\left( \left(X_0^{1/2}\right)^THX_0^{1/2} \left[\left(X_0^{1/2}\right)^THX_0^{1/2}\right]^T\right) =$$

    $$=-\vert\vert\left(X_0^{1/2}\right)^THX_0^{1/2}\vert\vert^2,$$

    что, конечно, меньше нуля для любой ненулевой $H$. 


